JOURS DE FAMINE ET DE DÉTRESSE 

VISION 

Il neige ; j ' ai la grippe ; sur la place, les gamins font des glissades. Je m'accoude à la fenêtre et contemple cette vie sur la neige. Sont-ils souples et lestes, ces enfants ! Grands et petits s'en donnent : ils glissent ; ils se poussent ; ils tombent en grappes. Ah ! En voici un en loques, sale, la tête embrous­saillée, les sabots trop grands, les bas troués, les genoux perçant le pantalon, le fond de culotte en lambeaux ; pâle, boursouflé, mais agile et râblé. Déjà de loin, il prend son élan et fait une glissade d' une douzaine de mètres. Dans cet élan qu'il ne parvient plus à maîtriser, il en entraîne d'autres, il en renverse sur son chemin. Aucun n ' a mal. Tous cependant se fâchent, se redressent et tombent sur le petit : c ' est qu'il est plus adroit qu'eux, et sale, et pouilleux. Ils le traînent hors de la piste, le roulent dans la neige, le cognent, et le jettent la bouche contre le trottoir. L'enfant se relève, essaie de se défendre, le bras en bouclier ; mais il est seul . De rage et de douleur, il s'en va, boitant et pleurant pitoyablement.
C'est ainsi que mon frère Kees nous revenait tou­jours, quand nous étions petits. Ce sensuel petit Kees, il avait d' admirables larmes, grandes et lim­pides comme des perles de rosée. En me retirant de la fenêtre, j'aperçus ma figure dans l'espion. Ma bouche était contractée, mes yeux en pleurs : je venais de revivre une des scènes dou­loureuses de notre misérable enfance. Ces scènes, dont nous sortions honnis et maltraités, étaient toutes provoquées par notre pauvreté, car, quand c'est pour le plaisir, ce sont toujours les déguenillés que l'on rosse. 


MES PARENTS 

Avant l' altération continue, sûre, et comme métho­dique, que la misère fait subir aux natures les mieux trempées, mes parents étaient, dans leur milieu et pour leur éducation, deux êtres plutôt rares, tous deux d' une beauté exceptionnelle quoique diamé­tralement opposée. Mon père, Dirk Oldema, était un Frison haut de six pieds, mince et élancé comme un bouleau, et d' une flexibilité incroyable. Il avait le teint très frais, les yeux bleu clair lumineux, une denture mer­veilleuse, des cheveux châtain clair bouclés, une voix parlée franche et timbrée, et une voix chantante de ténor léger qui faisait s'arrêter les passants. Son plus grand plaisir était, le soir, assis avec tous ses enfants autour de l'âtre, de chanter en chœur, ou de raconter des anecdotes de sa vie de soldat, alors qu' il était trompette, avait un beau cheval et que, pendant que les autres étaient en ribote, il raccommodait les bas de tout le régiment pour pouvoir louer des livres. C'était la seule époque de bonheur qu'il avait eue dans sa vie. 
Ma mère, d'origine liégeoise, était petite et brune, d' une joliesse piquante, extrêmement fine et bien prise, lisant des romans d'aventure, mais n'en ayant jamais eu dans la vie. Elle préférait le luxe au confort, et, à cause de son éducation sommaire, cela se manifestait par un bonnet à fleurs rouges et blanches sur une chevelure mal entretenue, ou des souliers vernis sur des bas troués. Sa joie était de sortir avec Mina, ma sœur aînée, pour aller voir les magasins, de choisir aux étalages des toilettes magnifiques pour nous tous, de se griser là-devant, et de discuter le goût et le choix, comme si c 'était arrivé. Toutes deux rentraient la tête en feu, et continuaient la discussion devant une tasse de café sucré. 
Une des grandes attractions de ces belles choses eût été de faire enrager les voisines et les tantes. A défaut de ces élégances, quand ma mère avait un bonnet neuf ou une robe achetée au décrochez­ moi-ça, elle habillait le plus petit enfant le mieux qu'elle pouvait, partait se promener de long en large dans la rue où habitait une des voisines ou des tantes qu'il s'agissait de faire fondre d'envie, et elle balançait la croupe et jouait avec l 'enfant en affectant de ne voir personne ; mais, du coin de l' œil, elle observait tout et venait nous raconter comment la tante avait écarté légèrement le petit rideau en se cachant, puis avait envoyé la petite cousine Kaatje pour bien détailler la toilette de ma mère, et que bien sûr la tante avait verdi de dépit de les voir, elle et son enfant, si bien attifés. 
Ma mère était cependant fort bonne et, malgré sa grande misère, je l 'ai vue prêter à ces mêmes voisines sa robe du dimanche pour la mettre au clou. Quand on lui témoignait un peu de sympathie, elle se donnait tout à vous, trop même, et passait ses journées chez les autres, en lâchant le ménage et les mioches. Elle était plus rusée qu' intelligente et aurait en somme dû être une poupée de luxe : elle en avait toutes les aptitudes. 
Elle chantait toujours, en nous berçant dans ses bras, des louanges à la Vierge : « Marie, Reine des cieux ! » puis il y était question de « robes de soie bleue ». Je ne l ' ai entendue chanter que lorsque j' étais petite : plus tard, la misère le lui avait désappris. Je me souviens d' une voix très timbrée, avec beaucoup de charme ; même quand ma mère était vieille, sa voix parlée avait gardé tant d' inflexions, et son rire était resté si jeune qu'on devenait confiant et gai en sa compagnie. 
Mon père se maria en quittant l 'armée, et devint gendarme : ce qui le décida à accepter cette fonc­tion était surtout le cheval qu'il adorait. Ma mère, orpheline dès l'âge de treize ans et obligée de gagner sa vie comme dentellière, ne savait rien, mais rien, du ménage. Depuis l 'aube jusque tard dans la nuit, elle avait dû faire aller les fuseaux, ne se levant de sa chaise basse que pour se mettre à table et, tout de suite après le repas, reprenant ce travail âpre, qui lui donna des clignotements d' yeux sur les­ quels je me guidais pour observer ce qui se pas­ sait en elle. Aussi le premier repas qu'elle fit pour mon père, fut des pommes de terre avec, comme sauce, de l' huile de lin au lieu d' huile alimentaire. 
Puis quoi ? Elle n ' avait jamais eu de liberté : maintenant elle était mariée et pouvait bien aller bavarder un peu chez les autres femmes de gen­darmes. Et quand mon père revenait de ses tour­nées, il ne trouvait rien de prêt et devait souvent se remettre en selle sans avoir dîné. Alors, aux haltes, il acceptait les petits verres qu'on offre volontiers aux gendarmes pour être bien avec eux, et il rentrait, se tenant trop raide sur son cheval. Il fut déplacé plusieurs fois, puis révoqué. 
Il devint ensuite garde-chasse, mais il renonça à cette fonction de son plein gré : il lui était impos­sible de mettre les menottes à un homme qui, ne mangeant jamais de viande, avait tiré un lapin sur son propre champ. Quand mon père entendait un coup de fusil qui lui semblait suspect, il faisait un détour, et, à la nuit, il allait prévenir le paysan qu'il serait obligé de confisquer, le lendemain, le fusil caché sous les navets et de dresser procès-verbal. 
Après, toujours par amour du cheval , il entra comme cocher dans les grandes maisons ; mais cou­per sa moustache l ' horripilait, et il n'y resta pas. Il s' engagea chez des loueurs et, de chute en chute, devint cocher de fiacre. La première fois qu'il monta sur le siège d'un fiacre, il fut honteux comme d'une déchéance, mais plus tard il en jugeait autrement, et disait que les cochers de fiacre étaient des ouvriers, tandis que les cochers de maître étaient des domes­tiques. 
Ma mère pouvait rester des jours sans manger et n'en était guère incommodée, tandis que mon père souffrait énormément de ces privations, et, quand alors il entrait un peu d'argent, il y avait des conflits. L'un voulait tout dépenser à de la nourriture ; l ' autre prétendait en distraire une partie pour des vête­ments ou autres choses indispensables. Aussi ma mère avait-elle toujours un bas et faisait-elle des cachotteries continuelles, qui mettaient mon père en fureur. 
Ces deux êtres, de race et de nature si différentes, s'étaient épousés pour leur beauté et par amour ; leurs épousailles furent un échange de deux virgini­tés ; ils eurent neuf enfants. Pour le surplus, peu de leurs goûts et de leurs tendances s' accordaient, et, avec la misère comme base, il en résulta un gâchis inextricable. 
Nulle part, autant que chez nous, je n'ai entendu parler de beauté. Quand nous nous rêvions riches, nous nous entretenions surtout de ce que nous aurions appris, de toutes les belles choses dont nous nous serions entourés, et, pour des affamés comme nous, la nourriture ne venait qu'en dernier lieu. 
J' ai souvenance d' un dimanche après-midi où mon père voulait faire la lecture à ma mère, qui avait un nouvel enfant au sein ; il en était empêché par les voisins de l' étage au-dessus, qui recevaient des amis et s'amusaient à chanter, en tapant des pieds en cadence et en frappant avec des couteaux sur des verres. Il avait déjà, à plusieurs reprises, fermé son livre en jurant, quand on frappa à la porte. C'était la voisine qui venait inviter mes parents à partager leur divertissement. 
- Je me disais : les voisins n'ont jamais rien ; ils lisent par ennui. Alors, si vous vouliez prendre part à notre plaisir ? 
Mon père remercia, mais d'un ton légèrement hautain, où perçaient son mépris et sa mauvaise humeur de ce qu'on l'avait cru capable de s'amu­ser à de semblables vulgarités. 
La femme se retira confuse. 
Mon père était pris à la campagne d'une joie tel­lement émue que les larmes lui montaient aux yeux ; jusqu'au coassement des grenouilles dans les mares l'intéressait, et, quand nous voulions leur jeter des pierres, il nous disait :
- Vous allez interrompre leurs causeries, et elles s'expriment si bien dans leur langage ! Elles font ménage comme nous, ont des enfants, mais ne doivent pas avoir autant de misère, car elles ne seraient pas si gaies.
Après ma neuvième ou dixième année, je ne me rappelle plus grand-chose de sympathique chez nous. La misère s'était implantée à demeure ; elle allait s'aggravant  à chaque nouvel enfant, et l'usure et le découragement de mes parents rendaient de plus en plus fréquents les jours de famine et de détresse. 


QUAND JE ME RÉVEILLAI, C' ÉTAIT LE SOIR 

J'avais eu la rougeole et m'étais, un après-midi, échappée de la maison pour regarder des garçons jouer à jeter des billes dans des tuyaux de pipe fichés en terre. Je m'étonnais de voir leurs ombres s'agrandir ou se rapetisser suivant leurs mouve­ments, et je me demandais d'où provenaient ces ombres et pourquoi elles s'agrandissaient et se rapetissaient ainsi, quand je me sentis tout à coup empoignée par derrière, secouée dans tous les sens, et une voix criait : 
- Méchante fille, tu pourrais mourir d'être sor­tie !
C'était notre servante qui m'arrangeait de cette façon : nous avions, quelle dérision ! une servante. Ma mère, n'ayant à cette époque que cinq enfants, pouvait encore s'occuper de son métier de dentel­lière, et, comme l'ouvrage abondait momentanément, elle avait dû engager une petite bonne pour l'aider dans le ménage. Celle-ci me battit convena­blement, comme c'est l'usage dans le peuple quand un enfant se fait mal ; puis elle me coucha dans ma petite crèche en bois, posée par terre contre le mur. Je m'endormis et, quand je me réveillai, c'était le soir. 
Ah ! l'exquise sensation de bien-être et d'inti­mité ! La chambre était bien éclairée ; un bon feu brûlait dans l'âtre ; ma mère faisait des dentelles au métier et mon père lisait à haute voix les Mille et Une Nuits ; parfois il s'arrêtait pour échanger des réflexions avec ma mère. 
- Cato, si nous n'avions qu'à dire : « Sésame, ouvre-toi !» je ne te laisserais pas t'abîmer ainsi les yeux, le soir, à cette dentelle. 
- Soyons contents que j'aie trouvé ces com­mandes dans cette petite ville. Puis j'aime mon métier : cette guirlande est tellement jolie ; des feuillages, avec lesquels les enfants jouaient, m'en ont donné l'idée. Mon dessin est très bien venu, et maintenant cela m'amuse.
Et ses doigts mêlaient les fuseaux avec une telle agilité qu'on ne pouvait les suivre. Dans la chambre était répandue la délicieuse odeur du foie de bœuf au vinaigre, qui mijotait dans un coin de l'âtre, qu'on mangerait tantôt, et dont j'aurais ma part. Mon père allait de temps à autre soulever le couvercle pour goûter et, en léchant bien la cuillère, il disait : 
- Cato, ce sera bon.
J'écoutais lire mon père, je humais la bonne odeur, et je me rendormis. Qui dort dîne. 


PREMIER EXODE 

Mon père, très bon travailleur, avait l'art de se faire prendre en grippe : il montrait trop que la bêtise et la vulgarité lui répugnaient. Il dut donc quitter la petite ville pour chercher de l'ouvrage ailleurs, et se ren­dit à Amsterdam, d'où il écrivit bientôt à ma mère de venir le rejoindre. 
- Vends nos vieilles loques, ajoutait-il, pour faire le voyage, tu trouveras ici ce qu'il faut.
Ma mère savait ce que cela voulait dire : il y avait de tout dans les magasins, mais nous aurions pu coucher entre quatre murs. Mon père s'imagi­nait toujours que tout allait nous tomber du ciel, et déraisonnait alors complètement. Elle ne tint donc aucun compte de cet enfantillage et obtint du Bureau de bienfaisance notre transfert à Amsterdam. 
On avait trouvé place, pour nous et notre pauvre mobilier, sur une barque de transport de marchan­dises. Ce fut un soir que deux employés du Bureau de bienfaisance vinrent nous chercher pour nous embarquer. Ma mère avait ma sœur Naatje au sein ; les employés, très gentils, tenaient les quatre autres enfants par la main. 
C'était à marée basse ; il fallait descendre une grande échelle ; je me rappelle très bien l'épouvante que nous éprouvâmes devant cet abîme noir : un de mes frères criait « qu'il ne voulait pas aller sous l'eau chez père » ; moi, comme d'habitude, je tremblais et essayais de faire la brave. On nous descen­dit un à un et l'on nous fit entrer dans la cabine commune : il n'y avait d'alcôves que pour le person­nel, et rien pour nous asseoir. Les bateliers étaient visiblement ennuyés de cette marmaille qui pleu­rait, faisait pipi. . . et le reste. La barque se mit en route. Nous étions affalés sur le plancher ; ma mère s'y assit à son tour, étala autour d'elle ses jupes sur lesquelles nous nous couchâmes tous, la tête dans son giron ; Naatje tétait toujours. Je ne pus dormir ; je n'avais que cinq ans, mais je me souviens très bien qu'un homme entra, nous regarda avec antipathie, se déshabilla sans gêne et se coucha ; il jurait chaque fois qu'un des petits toussait ou pleurait. Vers le matin, ma mère se mit à torcher, laver et habiller les enfants pour l'arrivée à Amsterdam. 
Le Bureau de bienfaisance n'avait payé que notre transport, comme pour les tonneaux d'huile et autres denrées. Il nous avait fait coucher à terre, telles une chienne et sa portée, et ma jolie mère, avec son nourrisson au sein, n'avait pas reçu une tasse de café .. . rien... rien . .. 
C'est ainsi que, grelottants et pâles de froid et de faim, nous arrivâmes par l'Amstel à Amsterdam, où mon père nous attendait sur les écluses. Pendant que la barque se trouvait arrêtée par la manœuvre, on nous hissa sur les passerelles. Il n'y avait de garde­ fou que d'un côté, et, sur ces planchettes, mon père, toujours casse-cou, nous fit passer d'écluse en écluse jusque sur le quai. Puis, par les rues, les ponts et les canaux, il nous conduisit dans une impasse où il avait loué une chambre, au premier étage d'une masure. 
Nous eûmes du café et des tartines, et on nous coucha sur de la paille, dans un placard noir et fermé. 


RELIEFS ET ORIPEAUX 

J'ai souvent lu et entendu dire que le parfum d'une fleur, le goût d'un fruit évoquaient chez certaines personnes un épisode exquis ou poétique de leur enfance ou de leur jeunesse. Eh bien ! à d'infimes exceptions près, mes souvenirs, à moi, ne sont jamais ni exquis, ni poétiques. Toutes mes sensations les plus fraîches et les plus pures furent gâchées par la misère, l'ignorance et la honte. Ce n'est du reste pas en sentant une fleur, ni en goûtant un fruit, mais en mangeant du fromage de Hollande, que je me suis souvenue d'une page de ma toute jeune enfance. 
Déjà notre misère devenait intense, à cause du nombre d'enfants qui augmentait chaque année. Une de mes tantes était servante dans une grande maison de prostitution ; elle était très bonne pour nous. Elle nous faisait venir le soir aux alentours de cet établissement, quand celui-ci battait son plein et que la surveillance était relâchée, et nous donnait les reliefs de table de ces dames, entre autres des croûtes de fromages, dont le goût, ravivé en moi l'autre jour, me fit revoir tout cela comme cinéma­tographié. 
Ma tante nous apportait également, cachés sous ses vêtements, des nœuds, des rubans de soie et de velours dont ma mère garnissait nos chapeaux, des corsages décolletés en soie écossaise qu'elle chan­geait pour nous et dont elle nous attifait, à la grande stupéfaction des voisins. Je me rappelle une ado­rable petite robe que ma mère me fit avec des bandes d'étoffe à menus carreaux noirs et jaunes, qu'elle avait cousues ensemble, en dissimulant chaque couture sous un petit pli. 
Et de tous ces reliefs et oripeaux se dégageait un parfum suave, que nous savourions avec délices. 


TÊTES ET PEAUX D'ANGUILLES 

Le samedi soir, quand mon père recevait sa paie, ma mère et ma sœur aînée allaient le chercher, et alors on achetait de bonnes choses à manger avec les tar­tines. Moi, je devais garder la maison et les petits qu'on avait couchés. 
Nous habitions une cave au Haarlemmerdyk. Ma mère et ma sœur parties, je m'asseyais sur le petit perron en contrebas de la rue, pour regarder les passants. Je les voyais d'en bas : j'avais la tête et les bras couchés sur la planche de l'égout, qui bordait les maisons des villes hollandaises. De temps en temps, je descendais mettre la suçotte dans la bouche d'un des petits qui criait, puis je reprenais ma place. 
Les passants se faisaient rares. Je me cachais dans notre cave chaque fois que le veilleur de nuit passait, en criant l'heure et en agitant sa crécelle qui me terri­fiait ; quand il avait disparu, je remontais m'asseoir. 
Le sommeil m'envahissait ; mais l'appel de la marchande d'anguilles fumées, que j'entendais dans le lointain, me réveillait, et me donnait l'espoir que mes parents allaient rentrer et apporter des anguilles fumées, ou des harengs saurs, ou peut-être bien des saucisses bouillies. 
Cependant, vaincue par la fatigue, je m'endormais sur le perron, et le veilleur de nuit me descendait dans la cave, où il me couchait sur le grabat à côté des autres enfants.
Mes parents avaient pour devise : Qui dort dîne. 
Le matin, mes petits frères et sœurs et moi, nous trouvions les têtes et les peaux des anguilles fumées ou des harengs saurs, restes des agapes de la veille, que nous mangions alors avec nos tartines. 


DEUXIÈME EXODE 

Nous nous étions établis à Holland op zyn Smalst, pendant qu'on y construisait le canal d'Ymuiden. Mon père avait du travail dans les écuries, mais il ne faisait long feu nulle part : nous dûmes encore une fois quitter. Il partit à pied pour Amsterdam, où il trouva tout de suite de l'occupation sur sa bonne mine. Il vint donc, un dimanche, nous chercher. On avait loué, pour six florins, une charrette de paysan qui devait nous conduire la nuit à Amsterdam. Quoique nous eussions retenu toute la charrette, le paysan l'avait en grande partie remplie d'objets à lui : des tonneaux, des paniers et aussi un énorme moulin à café de magasin, qu'il voulait faire aigui­ser en ville. 
Nous voilà lamentablement entassés, partis, dans l'obscurité, par les routes serpentines, pavées en briques jaunes, de la Hollande. Au-delà de Haarlem, nous longeâmes pendant des heures une digue. On ne voyait pas ses doigts devant les yeux et on n'entendait que le mugissement des vagues montant contre les berges et les cris stridents des oiseaux de nuit. La charrette s'arrêtait à chaque instant ; mon père descendait pour voir si nous étions encore au milieu de la digue et parler au cheval qui avait peur. Le danger était grand sur cette étroite bande, éclairée par une lanterne falote attachée à la char­rette. Les enfants criaient. Ma mère, comme à chaque danger, récitait l'Evangile de saint Jean : « Au com­mencement était le Verbe, et le Verbe était avec Dieu, et le Verbe était Dieu. » Mon père jurait ; le paysan restait silencieux. 
Un choc de la charrette fit tomber le grand moulin à café sur ma figure. Je me mis à hurler ; mais ma mère, qui ne pouvait voir ce qui m'était arrivé, se fâcha et me donna des taloches pour me faire taire. Toute ma figure s'enfla prodigieusement jusqu'à me fermer les yeux. Quand le jour se leva, je recom­mençai doucement à gémir et dis : 
- Mère, regarde-moi, je ne vois presque plus.
Ma mère, effrayée, se plaignit que, malgré que nous eussions payé pour toute la charrette, le pay­san l'avait encombrée au point de tuer presque ses enfants. 
Nous arrivâmes de grand matin à Amsterdam sur le Haarlemmerdyk, où mon père avait loué une cave. Il prit les enfants, un à un, sous les bras, et les fit sauter à terre. Moi, à cause de ma figure tuméfiée, il me porta jusque dans la cave, en me consolant : 
- Ma pauvre petite « Poeske* », ne te plains plus : nous avons manqué tous être noyés.

*Petite Chatte. 


NON ! NON ! 

Les jours où la misère ne nous talonnait pas trop, j'avais des joies et des sensations exquises, par le seul effet de mon imagination. Je prenais, ces jours­ là, ma poupée, mes osselets, mon sac rempli de mor­ceaux de porcelaine et de faïence, adornés d'une fleurette ou d'une arabesque, et j'allais sur les grands canaux, à la recherche d'une belle maison. 
Les grands canaux d'Amsterdam m'inspiraient beaucoup de respect : je ne pouvais me rêver Cen­drillon que dans une de ces maisons du XVII ou du XVIIIe siècle, à haut escalier double de granit bleu, clôturé de grilles et de chaînes de fer forgé, à la majestueuse porte sculptée, vert foncé comme l'eau bourbeuse des canaux, et dont une ferrure, martelée et oiselée ainsi que de l'orfèvrerie, grillageait la large imposte. Les vieux arbres qui se reflétaient dans l'eau et les barques qui y glissaient comme sur de l'huile, me donnaient une sensation de paix que plus jamais, dans aucun pays, je n'ai retrouvée. 
Je choisissais une marche du perron et vidais mon sac : je disposais mes morceaux de faïence tout autour de la marche, comme des plats sur un dressoir, et asseyais ma poupée au milieu. Tout en jouant, mon esprit se délectait dans des rêves qui se passaient à l'intérieur de la maison. J'y habitais en compagnie des personnages des contes de Perrault. J'avais des salles remplies de poupées de toute gran­deur, habillées comme les princesses des images d'Epinal : elles étaient coiffées de vraies chevelures, avaient des yeux qui s'ouvraient et se fermaient, et elles disaient « Papa » et « Maman ». 
Ou je naviguais sur les canaux dans une barque bleue, dont la voilure était de toile orange. 
Quand je me rêvais la Belle au bois dormant, le bois m'embarrassait fort parce que je n'en avais jamais vu. Aussi me faisais-je dormir dans ma barque bleu ciel : elle serait venue à la dérive d'une île du Zuiderzee, par tous les méandres des canaux de la ville, et aurait ainsi vogué doucement jusque dans le canal des Seigneurs ; là, un gentilhomme, avec des dentelles à ses habits, l'épée au côté, serait monté dans la barque, m'aurait éveillée et conduite dans la belle maison sur l'escalier de laquelle je jouais. 
J'aurais préféré cependant être réveillée par une jeune dame blonde, à qui j'eusse tendu les bras en ouvrant les yeux. Quelquefois la porte de la maison s'ouvrait, laissant passer une vieille dame à crinoline, au chapeau à bavolet, à la figure placide encadrée de bandeaux pommadés et de repentirs gris. Ou bien c' était une jeune femme habillée, à la dernière mode, d'un pale­tot sac sur la jupe grise, collante du haut et s'évasant dans le bas en une traîne qui balayait le pavé ; elle était coiffée d'un gros chignon à bouclettes et d'un tout petit chapeau rond piqué sur le devant ; de grandes boucles d'oreilles en jais se balançaient au bout des lobes allongés ; elle avait en main une minuscule ombrelle de soie verte, bordée d'une frange, et dont le manche en ivoire était replié. 
Les dames me laissaient ordinairement sur le per­ron, en disant un aimable : 
- Tu joues, petite fille ?
Et le son de leurs voix et leur manière de pro­noncer les mots me charmaient. 
D'autres fois, de dessous le perron, par la porte de service, sortait une servante à robe d'indienne claire, au tablier blanc, et en pantoufles de tapisserie à fleurs ; le bonnet de tulle tuyauté était posé sur le sommet de la coiffure à houppe ; elle portait un petit panier plat en osier blanc pour les emplettes, et passait rarement sans me faire déguerpir ou me dire : 
- Méchante fille, tu fais l'école buissonnière ! 
Si je me rêvais compagne des belles dames qui habitaient ces somptueuses demeures, ces apos­trophes me rejetaient dans la réalité, et, à défaut de mieux, j'aurais bien accepté d'être une de ces jolies soubrettes. Ma robe de Pâques n'était jamais aussi immaculée que leurs robes de travail ; et puis ces beaux bras nus, énormes et rouges, m'attiraient. Ma mère, ma sœur aînée et nous tous avions des bras très minces, avec des poignets de rien du tout, qui déplaisaient fort aux femmes de l'impasse. Jusqu'aux nichons menus et haut placés de Mina faisaient l'objet de leurs quolibets, et elles lui souhaitaient, de bonne foi, une poitrine basse et allongée, qui ballotterait dans le corsage. 
Une fois que j'étais installée sur un perron du canal des Seigneurs, une jeune dame sortit de la maison, accompagnée d'une fillette de mon âge : à peu près dix ans. La petite fille s'arrêta pour regarder mes joujoux ; puis elle chercha dans sa poche, y prit une pièce de monnaie et voulut me la donner. Je fermai mes deux mains et les mis derrière mon dos, en regardant la petite demoiselle. Elle rougit jusque dans le cou et se sauva près de la dame ; elle lui entoura le corps de ses bras et, cachant sa figure dans les vêtements, pleura en lui parlant. La dame la conduisit vers moi et m'offrit des bonbons que j'acceptai ; puis elle s'adressa à la fillette en une langue étrangère. La petite répondit dans cette langue : Non ! Non ! En trépignant et en cachant ses mains. La dame parlementait et, lui prenant une main, la mit dans la mienne. 
Nous nous regardâmes. Elle avait les yeux bleus et les cheveux blonds bouclés, comme moi. Je la comprenais mieux en ce moment que je n'avais jamais compris les gens de ma classe ; mais pour­quoi, étant si semblables, était-elle si autre ? Je l' au­rais griffée, je l'aurais piétinée pour cette différence, que je ne pouvais comprendre et qui me semblait hostile. 
Quand elles furent parties, je me demandai quelle était cette différence, d'où elle provenait, et de bonne foi, dès ce jour, je fus persuadée que les riches étaient faits d'une matière plus précieuse que nous, les pauvres. J'en étais convaincue quand ils parlaient, quand ils riaient surtout, et qu'ils savaient exprimer ce que, moi, je sentais seulement. 
Mais autre chose m'était encore resté. Ces « Non ! Non ! » dits d'une voix énergique, mais délicieuse, par la petite demoiselle, m'avaient paru les mots les plus beaux, les plus aristocratiques que j'eusse jamais entendus. J'ignorais ce qu'ils voulaient dire, mais je me les étais incrustés dans la mémoire, et la première fois que je les prononçai fut quand Mina voulut m'envoyer faire une course, au lieu de me laisser mettre des papillotes dans les cheveux de Naatje. Je lui répliquai, en trépignant comme la petite fille et en imitant sa voix, par des : « Non ! Non ! » qui la firent s'arrêter de nettoyer, et ma mère de ravauder. 
- Mon Dieu ! Où cette créature enfantine a-t-elle cherché ces mots ? C'est du français ! 
- Du français ? fit Mina ; où voulez-vous qu'elle l'ait pris ? Ce sont des mots que cette niaise invente, comme elle en invente toujours. 
- Si ! Si ! C'est du français : je me rappelle fort bien que ma mère, quand j'étais petite, parlait le français avec son frère de Liège, et que « Non, Non » revenait souvent dans la conversation. Où as-tu entendu ces mots ?
Je ne voulais rien dire. Mina soutenait mordicus que je les inventais. Je n'inventais jamais rien : les termes inusités dont je me servais, je les avais lus ou entendus, et je les répétais à la grande exaspéra­tion de ma famille ; mais jamais je ne m'étais servie d'aucun comme de ceux-ci. 
Devant une injustice, je criais : « Non ! Non ! «  Quand on voulait me prendre mes joujoux, je trépi­gnais : « Non ! Non ! «  Enfin « Non ! Non ! » étaient devenus pour moi les mots suprêmes de la protes­tation, et j' en avais si bien saisi la signification que je suis sûre de ne les avoir jamais dits à contresens. 


A L' ÉCOLE CATHOLIQUE 

Comme les deux bras de mon père ne pouvaient suffire à nourrir dix bouches, et que ma mère, à cause de ses huit enfants, avait dû abandonner son métier de dentellière, la misère était continue chez nous. Aussi, de temps à autre, ma mère écrivait-elle à quelques dames charitables pour obtenir des secours ; parfois, on nous en donnait.
Peu de gens savent être bons sans se mêler de vos affaires. Une de ces dames avait décidé que je ne pou­vais continuer à fréquenter l'école communale et que je devais aller à une école catholique. Elle avait, en payant cinq florins pour l'admission, le droit de placer une enfant dans cette école. 
La première fois que je m'y rendis, je portais une petite robe en indienne lilas, un tablier blanc propre, et un ruban bleu dans les cheveux. Une sœur novice me conduisit jusqu'à la classe que je devais suivre, et dit à la sœur qui la dirigeait : « C'est la fillette de Mme. . . «  en nommant la dame qui avait versé les cinq florins. Je fus saisie et regardai rapidement les petites filles pour voir si elles avaient entendu. Il y en avait une qui, tout de suite, me dévisagea avec dédain. Les autres me reçurent très bien. Celle qui se trouvait derrière moi me demanda mon nom. Je lui répondis : 
- Keetje Oldema.
Elle se mit à me caresser les cheveux et le cou : cela me parcourait des pieds à la tête exquisement, et puis la nouveauté de la chose me charmait. Ici, on n'allait donc pas me traiter en paria. Je devais bientôt déchanter. La petite qui me caressait, avait dû aperce­voir mes croûtes et mes poux, sous mes beaux che­veux blonds ondulés. Je l'entendis chuchoter avec sa voisine et dire : «  Pouah ! » Celle qui avait surpris le nom de la dame l'avait répété aux autres et, à la sortie de l'école, on me traitait déjà avec mépris. Au bout de quinze jours, j'étais, comme partout, la bête noire de tous. Si je m'approchais, on se taisait ; si je disais quelque chose, on me tournait en ridicule ou on s'éloignait. 
La fille d'un cireur de bottes, mais que sa mère tenait propre, avait inventé que mon père, à moi, était l'aveugle bien connu du béguinage, qui ven­dait des allumettes, et on ne m'appelait plus que : « Des Rouges claires, monsieur », mots dont il se servait pour offrir ses allumettes aux passants. Ma révolte et mon humiliation ne connurent plus de bornes. Ça, mon père ! quand mon père était un admirable Frison, haut de six pieds, beau comme une statue, aux yeux bleus limpides et aux cheveux bouclés. Ce vieillard caduc, ignoble, mon père ! quand mon père était jeune et souple, et sautait, de la croupe à la tête, par-dessus un cheval. J'en hur­lais de rage ; je trépignais, je leur expliquais, mais ma frénésie augmentait encore leur joie. Elles fini­rent par me tirer les cheveux : mes croûtes s'ouvri­rent et le sang me dégoulina dans le cou. 
Mais que devins-je l'hiver ? Comme, à cause du froid, on ne laissait pas retourner les enfants chez eux, ils apportaient leur déjeuner. Nous traversions justement une période de famine noire : mon père n'avait pas de travail. Le premier jour, je prétextai que j'avais oublié mon déjeuner, et la sœur me laissa partir. Mais la seconde fois, voyant que je n'avais rien apporté, elle m'appela et je dus avouer notre misère. Cette pieuse fille, mais peu psycho­logue, s'adressa aux enfants, en disant qu'une de leurs petites camarades n'avait rien à manger, que celles qui avaient trop de tartines devaient lui en donner. 
Je me trouvais à côté de la sœur, tremblante de honte et de mortification. Je préférais la faim, ça me connaissait : la faim est silencieuse et, si vous savez vous taire également, elle vous détruit en douceur. Mais ces petits anges, à qui on faisait appel, me ter­rifiaient. Je déclarai à la sœur que je n'avais besoin de rien, que ma mère était sortie quand j'avais dû partir pour l'école, et que je mangerais le soir. Je lui avais confié tout bas notre détresse, mais ceci, je le disais haut pour être entendue des autres. La sœur ne le prit point ainsi : elle me traita d'orgueilleuse et de menteuse, ajoutant : 
- Il n'y a honte à avouer sa pauvreté, et vos petites camarades vont montrer qu'elles sont meil­leures que vous.
Il y en eut qui m'apportèrent une croûte rongée. D'autres me donnèrent des morceaux mordus. Je ne voulus de rien, décidée à ne plus venir à l'école plu­ tôt que de subir pareilles humiliations. 
A la sortie, toutes m'attendaient et commencèrent à me houspiller. Je me défendis des pieds et des mains, et en mordis cruellement une qui me grif­fait la figure. Mais elles m'acculèrent à un mur, et ensemble me cognaient, me tiraient par mes boucles et me crachaient au visage, quand un homme, à grands coups de pied dans le tas, vint me délivrer. 
A la maison, je suppliai ma mère de ne plus m'en­ voyer en classe, puisque partout on me maltraitait à cause de mes poux et de notre pauvreté. 
Elle répondit que je devrais forcément rester à la maison pour garder les enfants : qu'elle allait être obligée de courir les établissements de charité afin d'obtenir des secours, car père, n'ayant pas de tra­vail, était parti en chercher dans une autre ville.
Tous nos pauvres petits ont été traités de la sorte à l'école. Kees et Naatje rentraient ordinairement la figure tuméfiée, et en pleurs. Kees était si innocent qu'il disait à ceux qui voulaient maltraiter sa sœur : 
- Prends garde, si tu oses frapper mon petit frère ! Et il pleurait de grosses larmes, en la protégeant. 


LA SOUPE AUX POIS 

Ma mère avait reçu quatre cartes pour quatre por­tions de soupe aux pois. Il fallait aller la chercher. Nous nettoyâmes le mieux possible notre unique petit seau en bois, qui servait à tous usages. Et, avec un plat blanc comme couvercle, cela nous semblait convenable. 
Nous n'étions jamais allés chercher de soupe. Ma mère était fort gênée de ce seau, qui indiquait clai­rement où nous nous rendions. Les gamins criaient après nous : « Snert emmer, Snert emmer ! «  Aussi, pour éviter une grande artère très fréquentée, fit­ elle un long détour par les ruelles à bouges pour matelots. 
En arrivant à l'orphelinat luthérien, où on distri­buait la soupe, nous dûmes faire la queue. Ma mère n'osait pas : elle me passa le seau et alla m'attendre aux environs. 
Je revins, le seau rempli de bonne soupe bien chaude. Il y avait du verglas ; j'avais de grands sabots de ma mère aux pieds ; je me tenais, de ma main libre, aux chaînes du perron de l'orphelinat. Le verglas me fit glisser sous les chaînes, et je tom­bai sur le dos en répandant la moitié de la soupe. 
Je pleurais. Un homme vint à mon secours : il me ramassa et bougonna que ce n'était pas une charge pour une petite fille. Il se disposait à porter mon seau, quand je lui dis que ma mère était au milieu de la rue. 
- Ta mère ! Eh bien, alors ?
En effet, ma mère nous regardait sans approcher, mortifiée et rougissant de honte et de colère de ce que j'avais signalé sa présence. Quand l'homme me conduisit vers elle et lui manifesta son étonnement, elle ne trouva à répondre que : 
- Il n'y a rien à faire avec cette créature enfan­tine !
J' avais onze ans. 
Elle saisit le seau, me jeta un regard furibond, et, en dandinant son corps appesanti par la grossesse et, faisant de ses sandales « Klots, Klots » dans la boue, elle prit le même détour par les ruelles à prosti­tuées. Je la suivis à distance, et nous rentrâmes chez nous piteusement. 
Pour comble de misère, la soupe avait pris le goût du seau qui servait à tous usages. 


CATÉCHISME ET PREMIÈRE COMMUNION 

Je suivais depuis deux ans le catéchisme de pre­mière communion et étais chaque fois renvoyée à l'année suivante, parce que je ne savais jamais ma leçon. Le tapage continuel de huit enfants dans notre unique chambre me rendait toute étude impossible. Je voulais en finir : non pas que je croyais, la religion n'avait jamais eu aucune prise sur moi, mais je m'apercevais que je commençais à passer pour une bête et, cela, je ne le voulais pas. Puis, pour une fois au moins dans ma vie, je serais habillée de neuf des pieds à la tête. 
Je m'étais donc juré de faire ma première com­munion cette année. Je choisis, pour étudier ma leçon, un perron sur un canal : j'en nettoyai une marche avec mon jupon et me mis à apprendre par cœur les questions et les réponses. Cela allait tout seul : moi qui me croyais incapable d'appren­dre, je retenais, en les répétant deux ou trois fois, des réponses de six ou sept lignes ; j'étais sauvée. 
La première fois que je me représentai au caté­chisme, le vieux curé interrogea toutes les petites filles, excepté moi. Je finis par lever timidement le doigt, en disant : 
- Vous m'oubliez, monsieur le curé. 
- Non, mais tu ne sais jamais. 
- Aujourd'hui je sais, monsieur le curé. 
- Eh bien ! Viens ici.
Je débitai ma leçon d'un trait. Quand j'eus fini, il me leva la tête sous le menton. 
- Tu sais même très bien ta leçon, fit-il ; com­ment as-tu fait ? 
- Je ne pouvais jamais l'apprendre chez nous à cause du bruit, et parce qu'on ne me laissait pas tran­quille. Maintenant je vais sur un perron : là, je suis seule et à l'aise. 
- Sur un perron ? Tu apprends ta leçon sur un perron ! Et quand il pleut ? 
- Il n'a pas encore plu.
Il hocha la tête. 
Quand la pluie vint, et même la neige, je me réfu­giai aux latrines qui se trouvaient sous beaucoup de ponts d'Amsterdam. 
Je devins bientôt une des premières du caté­chisme et, quand le vieux curé voulait en avoir plus vite fini, il me choisissait souvent pour l'aider à interroger. Un jour, il me chargea de faire répéter quatre fillettes. Parmi elles était une métisse indienne du grand monde (les jours de pluie, elle arrivait en équipage). Elle me regarda avec une telle aversion que j'en restai tout interloquée. « Comment ! parlait son regard, cette pouilleuse va m'interroger, moi ! » Mais il fallait bien qu'elle obéît : le curé l'avait ordonné. Elle me répondait à voix si basse que je la comprenais à peine. Cependant, pour me faire bien voir d'elle, je lui dis : 
- C'est parfait, jeune demoiselle, je dirai à mon­sieur le curé que vous savez très bien votre leçon.
Elle retroussa ses lèvres de négresse et fit : « Pheu . . . « , d'un air si dédaigneux que j'en bafouillai pour de bon. 
Cet hiver-là, nous fûmes expulsés de notre im­passe, et j'aurais dû suivre le catéchisme à l'église de notre nouvelle paroisse. Mais je voulais avoir l'image de saint qu'on recevait au dixième bon point : j'en avais déjà sept et le vieux curé m'avait promis que mon image serait belle, parce qu'il voyait bien maintenant que j'étais une brave petite fille. Je continuai donc à me rendre à mon ancienne église. 
Or, voilà que le jour du dixième point, ce fut le vicaire qui fit le catéchisme et, pour comble de mal­ chance, je tirai la langue à l'Indienne à un moment où le vicaire se retournait. Il se fâcha et dit que c'était manquer de respect à Dieu d'oser tirer la langue dans sa maison. Pour me punir, il me fit agenouiller devant le maître-autel, les bras levés au-dessus de la tête et un tabouret dans chaque main. Quand tous furent partis, je déposai un tabouret – car deux, c'était trop lourd - , et des deux mains, je soutins l'autre aussi haut que je pouvais. Mais vaincue par le chagrin d'avoir perdu mon dixième point, je finis par déposer aussi celui-là, et, pleurant à chaudes larmes et sacrant comme mon père, je me couchai tout du long devant le maître-autel, sans m'in­quiéter de Dieu. 
Ainsi me trouva une des servantes du curé, qui s'enquit pourquoi je pleurais. Je le lui racontai, en ajoutant que mes dix points étaient irrémédiable­ ment perdus, puisque, pour faire ma première communion, je devais aller à ma nouvelle paroisse. Elle partit sans m'encourager ; mais, quelques ins­tants après, le vicaire vint, cachant derrière sa sou­tane un rouleau de papier blanc. Il me demanda si je regrettais d'avoir manqué de respect à Dieu, et comme je répondais « Oui », il me donna l'image : un saint Pierre avec les clés du ciel. L'aurais préféré une Ascension de la Vierge, pour les guirlandes de fleurs qui l'entouraient, mais enfin ceci était un prix que j'avais gagné. 
A l'école, je n'en avais jamais eu, parce que j'étais très sale, toujours déchirée, et peu assidue. Nous devions continuellement déménager sous menace d'expulsion, à cause du loyer qu'on ne pouvait payer, et ma mère, négligente, attendait parfois six mois avant de faire la transcription d'une école à l'autre. Aussi étais-je toujours la dernière, comme du reste tous mes frères et sœurs. J'étais cependant capable d'apprendre ce qu'on aurait voulu, et j' avais des dons. Ma voix était si jolie qu'un des institu­teurs ne manquait jamais de se mettre de mon côté, la tête penchée vers moi, quand on chantait en chœur. A la gymnastique, on faisait grimper aux échelles filles et garçons ; mais moi, qui étais souple comme un chat, je devais descendre dès le troisième échelon : l'instituteur de garde, voyant mes dessous en guenilles, n'osait pas me laisser monter, que n'aurais-je donné cependant pour grimper là-haut ! 
Et ainsi pour tout ! 
La première communion approchait. Le curé de notre nouvelle paroisse venait d'être nommé : il était plein de zèle et de délicate bonté, et s'occupait beau­coup de donner un grand éclat à cette cérémonie. 
Au lieu de distribuer aux pauvres des uniformes qui les désignaient, il s'arrangea avec les dames patronnesses pour remettre aux mères l'argent des toilettes. 
Depuis longtemps, ma mère et moi, nous par­lions de cette robe qui allait me stigmatiser ; mais elle reçut dix florins, et nous pûmes acheter tout à notre goût. J'eus un chapeau blanc entouré de gaze, une robe grise à ruches effilées, raide comme une planche, qui m'encaissait au lieu de m'habiller, de hautes bottines à lacets de soie blanche avec deux petites floches sur le pied, et des gants de coton blanc. 
Une dame me donna du linge de sa fille, si bien lavé et repassé que c'était plus beau que du neuf. 
Mes cheveux bouclaient naturellement, mais l'avant-veille de la première communion, on me mit trois étages de papillotes, et, le matin même, on tourna chaque boucle sur un bâton, en la mouillant de café sucré pour la tenir raide : cela me faisait une chevelure toute brune, à moi qui étais blond épi.
Je m'habillai de grand matin et, frissonnante d'être aussi belle, je me rendis à la cure avec ma mère. Je la précédais de deux pas, tenant de la main gauche un petit mouchoir de mousseline déplié devant moi, et de la main droite mon livre de prières.
Toutes les fillettes étaient un peu pâles d'être à jeun ; moi, cela ne me faisait rien, j'étais entraînée. Nous nous montrâmes toutes, riches et pauvres, nos robes, nos souliers, jusqu'aux jupons : pour ma part, tout mon orgueil allait aux petites floches de mes bottines, et je relevais continuellement ma robe sur le devant pour qu'on les remarquât. 
Le curé était parvenu à m'effrayer très fort. Il avait dit que celles qui n'étaient pas sincères auraient certainement une maladie le jour de la com­munion ou tomberaient mortes en s'approchant de la Sainte Table ; puis qu'il fallait laisser fondre l'hostie, car si on la mordait, le sang nous sortirait de la bouche. 
Je ne pouvais prendre aucun goût à la religion. Comme contes de fées, je préférais Cendrillon et le Petit Poucet à ceux des saints et des saintes. J'avais néanmoins très peur. J'étais convaincue, comme mal­gré mes efforts, je me souciais peu de Dieu, qu'il m'aurait foudroyée et, m'approchant de l'autel, je le suppliais de me donner la foi et la sincérité. 
- Dieu ! faites que je sois sincère quand je dis que je vous aime ! Donnez-moi la croyance, je vous en supplie !
Il m'était resté une dent de lait, et derrière celle-ci avait poussé une autre dent, très pointue, avec laquelle je me mordais souvent cruellement la langue. Or, au moment de la communion, je claquais tellement des dents qu'en fermant la bouche, j'incrustai l'hostie dans ma dent pointue : je me mis à chanceler et à zig­zaguer comme ivre. 
Je m'attendais à voir le sang jaillir de ma bouche, éclabousser toutes les toilettes des autres, et me gâter ma robe. 
Et quel scandale ! Je sentis littéralement le curé me chasser de l'église, et vis tous les assistants me livrer passage comme à une pestiférée. 
Puis, si mon père nous quittait encore, on ne nous aiderait plus. On dirait : 
- C'est une des leurs qui a mordu le Bon Dieu : qu'ils meurent de faim !
J'eus toutes les peines du monde à suivre les autres et à regagner ma place. A la sacristie, on nous offrit des petits pains et du café ; une dame me prit dans ses bras, en disant : 
- Ah ! La pauvre petite ! Elle va s'évanouir de faim.
Mais non ! C'étaient les affres terribles par les­ quelles je venais de passer. 
Et voilà que rien n'était arrivé ! 


J'ENTENDS LES PUCES MARCHER 

Nous habitions une chambre unique, dans une im­passe gluante d'Amsterdam. Le soleil n'y pénétrait jamais et si, en hiver, le froid humide y était glacial, en été la chaleur moite nous anéantissait. Il n'y avait qu'une alcôve à étage, ainsi que dans les barques de pêcheurs, mais cloisonnée : on y était comme dans un placard. Les parents dormaient dans le comparti­ment du bas ; quelques-uns des enfants dans celui du haut, les autres à terre, sur une paillasse. Dans un coin, un petit tonneau servant de chaise percée à la famille ; dans d'autres, des langes d'enfant souillés, puis les détritus de tout un ménage miséreux. L'odeur de la pipe de mon père et les émanations de dix pauvres rendaient l'atmosphère irrespirable. 
Par une nuit d'effroyable chaleur, j'étais étendue avec trois de nos enfants dans la couchette du haut. Ils dormaient ; moi, je ne pouvais pas : je me tour­nais et retournais en m'agitant. Nous étions cou­chés sur des sacs en grosse toile, remplis de balle d'avoine qui, réduite en poudre et imbibée d'urine d'enfant, formait une matière immonde et corrosive . La toile m'agaçait et me brûlait la peau ; les puces me harcelaient affreusement ; j'étouffais ; j'avais des bruissements d'oreille qui me donnaient des hallu­cinations. J'appelai doucement ma mère et lui dis que je ne pouvais pas dormir parce que j'entendais les puces marcher. 
- Tu entends les puces marcher ? Ah ! Cette créa­ture enfantine ! Et tu me réveilles pour cela ? Tu vas te taire, n'est-ce pas ? Je suis éreintée et veux dormir.
Je me tus, mais continuais à m'agiter. N'y tenant plus, je me laissai glisser à terre, en m'aidant de la corde, m'habillai et sortis. 
Il pouvait être quatre heures du matin. Il n'y avait dans la rue que les éveilleurs (c'étaient des gens qui, pour cinq « cents » par semaine, éveillaient les ouvriers, en faisant un vacarme qui troublait tout le voisinage). En dehors d'eux, personne ; tous les magasins du Nieuwendyk fermés ; le calme partout ; ah ! Que j'aimais cela ! 
J'allai vers la Haute Digue qui avançait dans l'Y. La Haute Digue était ma promenade favorite ; j'y faisais souvent l'école buissonnière avec ma petite sœur Naatje. Des deux côtés, l'Y clapotait contre les berges ; on y trouvait des coquillages ; plus loin était une oasis d'arbres et d'herbe fleurie. Quand j' arri­vai à la digue, l'air frais du large et la brise matinale me causèrent un tel soulagement qu'en jubilant je happais l'air : je levais les bras, en écartant les doigts, pour mieux sentir jouer le vent sur ma peau irritée. Je restai ainsi longtemps à me griser puis continuai ma promenade pour chercher des fleurs. Arrivée sous les arbres, je fus surprise de voir dans l'herbe les pissenlits et les pâquerettes fermés. Je n'avais jamais vu de fleurs la nuit et ne connaissais pas ce phénomène ; je fus si étonnée que je n'en cueillis aucune, comme prise de méfiance, et j'allai m'as­ seoir sur un banc. 
Il y avait à cet endroit un chantier où des hommes travaillaient ; un d'eux vint se mettre à côté de moi et dit : 
- Ah ! La grande fille qui est déjà dehors ! Et où vas-tu ?
Je lui répondis que, ne pouvant dormir, j'étais sortie, mais je n'eus garde de parler des puces. Puis je lui demandai pourquoi les pissenlits et les pâque­rettes étaient fermés. 
- Ah ! Mon Dieu, quel ange ! Mais elles dor­ment, ma chérie, elles dorment.
Ce disant, il me souleva et me mit à cheval sur ses genoux. J'y étais à peine que je me sentis empoi­gnée, flanquée dans l'herbe, et qu'un homme sauta à la gorge de l'individu, lui hurlant à la face : 
- Ignoble sodomite ! Tu as été en prison pour avoir abusé des petites filles et, à peine sorti, voilà que tu recommences ! Et toi, que fais-tu dehors à cette heure ? Décampe !
Je ne me le fis pas répéter. Je m'encourus et arrivai hors d'haleine chez nous, où j'entrai en coup de vent. Ma mère se réveilla en sursaut. 
- Qu'y a-t-il ? Qu'y a-t-il ? s'écria-t-elle.
J'avais eu grand peur, mais ne me rendais pas compte du danger auquel je venais d'échapper : aussi, au lieu de raconter ce qui m'était arrivé, je lui dis : 
- Mère, sais-tu pourquoi les pissenlits et les pâquerettes sont fermés la nuit ? Eh bien ! Elles dor­ment comme nous. 
- Quoi ? Que racontes-tu ? Tu es sortie ? 
- Oui, je suis allée à la Haute Digue pour me rafraîchir et chercher des fleurs, mais elles dorment. 
- Ah ! Cette créature enfantine ! Tantôt elle entendait les puces marcher, maintenant les pissen­lits dorment ! Mais avec tout cela, tu me réveilles à chaque instant, et je suis éreintée, éreintée. Allons, va dans ton lit et dors .
Je n'y songeais pas, et quand ma pauvre mère s'assoupit à nouveau, je sortis doucement dans l'im­passe, où je me mis à jouer aux osselets sur la pierre de la citerne. 


DÉCEPTION 

J'étais invitée à une fête de charité pour enfants. Il était expressément dit que les mères devaient les conduire et venir les reprendre, et, comme il n'y avait pas de vestiaire, emporter les chapeaux et les man­teaux. Vous voyez d'ici que ma mère allait lâcher tous ses mioches pour me conduire à une fête ! Si je voulais m'y rendre, je pouvais aller seule. Ce qui m'inquiétait le plus était mon chapeau : je m'étais mis dans la tête que je serais chassée si on décou­vrait que ma mère n'était pas là pour l'emporter. Or, je voulais absolument assister à cette fête : il y avait une tombola ; si j'allais gagner une boîte à coudre, le rêve de toute ma vie ! car, depuis l' âge de six ans, je confectionnais les robes et les coif­fures de mes poupées, et le fameux chapeau, sujet de mes transes, je l'avais fait moi-même. 
Je m'en fus donc seule, un soir, par une pluie battante. J' entrai avec mon invitation. En ôtant mon chapeau, je le dissimulai, comme une voleuse, sous mon tablier. J'ai le souvenir d'une joie de com­mande. On nous donna du lait d'anis et des petits pains beurrés ; on nous fit chanter de nombreux Wien Neerlandsch Bloed et des Wilhelmus Van Nassauwen, et dans la cour qu'éclairaient quelques lampions, nous dûmes, par une pluie chaude qui nous faisait fumer comme dans un bain turc, jouer des Patertje, Patertje, langs den kant et des Colin­-Maillard. 
Enfin la tombola ! 
- Y a-t-il des boîtes à coudre ?
On regardait par les carreaux. 
- Oui, là, plusieurs même. 
- Ah ! Je les vois ; si je pouvais en gagner une !
Et je me tins ce langage : « J'ai douze ans ; il est temps que j'aie une boîte à coudre à moi, pour ne plus recevoir de torgnoles quand j'ai gâché le fil de ma mère. Puis, dans une boîte, il y a tout : un dé, des ciseaux et autres outils. » Ah ! mon tour. Je prends un billet : un monsieur l'ouvre et dit : 
- Trois images. Et il me cherche trois images, représentant des batailles.
Je ne m'intéressais plus à la fête : pour moi, c'était encore une fois et toujours une déception. Aussitôt la porte ouverte, je filai ; je remis mon cha­peau dehors, et je repris mon chemin sous la pluie, seule, à dix heures du soir, par les ponts et les canaux. Arrivée à la maison, je donnai mes images de bataille à un de mes frères et je me couchai en pleurant. 


MON PÈRE PROPOSE DE NOUS ABANDONNER 

La propriétaire était venue nous insulter pour les deux semaines de loyer que nous lui devions. 
On s'était couchés après cela, tout agités. 
Sur les paillasses à terre, les enfants s'endormirent vite. Moi, je ne pouvais. 
Les parents dans l' alcôve, causèrent. Mon père proposa à ma mère d' abandonner tous les enfants, disant que la Ville prendrait certainement soin d'eux et qu' ils auraient moins souvent faim et froid que maintenant ; que lui était à bout de forces, qu' il n' avait que trente-huit ans, qu' elle sans doute n' aurait plus d' enfants, et qu ' ils pourraient se refaire une vie à deux. Ma mère répondit : 
- Non, non, abandonner les enfants, jamais !
J'entendais tout cela de mon lit. Je fus prise d'une folle terreur. Je voulais éveiller mes frères et sœurs pour les prévenir, ou aller supplier mes parents de ne pas nous quitter, mais je n ' osais, de crainte des coups. Je rampai sur le ventre jusqu' à la porte, et me couchai en travers afin de les empê­cher de partir. 
Mes parents, ayant perçu quelque bruit, se turent. 
Ma mère dit : 
- C ' est Keetje ; elle aura entendu : après des scènes comme ce soir, elle ne dort jamais. 
- Mais non, fit mon père, ce sont les rats.
Puis il appela : 
- Keetje, Keetje ! Je ne bougeai pas. 
- Ils dorment tous, reprit-il. Si tu veux, tu vien­dras me rejoindre demain à midi à l'écurie, et nous partirons. Comme c'est jour de paie, nous aurons un peu d'argent pour prendre le bateau et aller loin d'ici. 
- Non, non, jamais je n' abandonnerai mes petits.
Ils se turent. 
Je m ' endormis vers le matin, étendue devant la porte. Quand ma mère se leva pour préparer le café de mon père, elle me trouva là. 
- Tu vois, j ' en étais sûre, elle a entendu et vou­lait nous empêcher de partir.
Mon père se leva d'un bond, s ' habilla en quatre mouvements, et se sauva sans attendre le café. 
Vers midi, en « jouant école » avec les enfants, je les avais tous assis sur le seuil ; mais ma mère ne sor­tit pas. 
Puis j ' attendis anxieusement le soir. Quand mon père rentra enfin, je me jetai avec un grand cri dans ses bras. Il me souleva silencieusement, me garda sur ses genoux, puis en me caressant les cheveux, et la voix rauque, il parla : 
- Keetje, je suis souvent si fatigué, et, quand on vient alors nous injurier comme hier, je ne sais plus ce que je fais. 
- Père, dis-je, laisse-moi dormir cette nuit entre ma mère et toi ; j ' aimerais tant, puis-je ? 
- Oui, ma Keetje, oui, ma « Poeske », et avec ta poupée, n ' est-ce pas ? 
- Non, père, murmurai-je, avec vous deux seuls.
J'étais indéfinissablement heureuse. 


